# Домашнее задание к занятию "6.1. Типы и структура СУБД" (Доработка по задаче 4)

## Задача 1

Архитектор ПО решил проконсультироваться у вас, какой тип БД 
лучше выбрать для хранения определенных данных.

Он вам предоставил следующие типы сущностей, которые нужно будет хранить в БД:

- Электронные чеки в json виде
- Склады и автомобильные дороги для логистической компании
- Генеалогические деревья
- Кэш идентификаторов клиентов с ограниченным временем жизни для движка аутенфикации
- Отношения клиент-покупка для интернет-магазина

Выберите подходящие типы СУБД для каждой сущности и объясните свой выбор.

### Решение задачи 1
```
1) Электронные чеки в json виде.
Для документов в виде json оптимально использовать документо-ориентированную СУБД (например, MongoDB)
2) Склады и автомобильные дороги для логистической компании.
При данном описании структуру можно представить как множество узлов и множество связей между ними.
Для этого подходит сетевая (когда дочерний узел может иметь несколько родителей) или графовая СУБД.
3) Генеалогические деревья.
Оптимально использовать иерархическую СУБД с формированием отдельного экземпляра для каждого дерева,
но можно также использовать и реляционную.
4) Кэш идентификаторов клиентов с ограниченным временем жизни для движка аутентификации.
Очень похоже на СУБД типа "ключ:значение", так как они зачастую применяются для реализации кэшей.
Можно использовать например Redis или Memcached.
5) Отношения клиент-покупка для интернет-магазина.
В данном случае можно использовать классическую реляционную СУБД, в которой будут реализованы 
отношения многие ко многим (клиенты <--> товары). 
Также можно рассмотреть объектно-ориентированную СУБД, где объектом будет выступать конкретная покупка,
для которой будет храниться информация о клиенте и товаре, а также другие необходимые сведения.
```

## Задача 2

Вы создали распределенное высоконагруженное приложение и хотите классифицировать его согласно 
CAP-теореме. Какой классификации по CAP-теореме соответствует ваша система, если 
(каждый пункт - это отдельная реализация вашей системы и для каждого пункта надо привести классификацию):

- Данные записываются на все узлы с задержкой до часа (асинхронная запись)
- При сетевых сбоях, система может разделиться на 2 раздельных кластера
- Система может не прислать корректный ответ или сбросить соединение

А согласно PACELC-теореме, как бы вы классифицировали данные реализации?

### Решение задачи 2
```
1) Данные записываются на все узлы с задержкой до часа (асинхронная запись).
Поскольку данные все же записываются, то присутствует availability.
Поскольку запись идет асинхронно, то отсутствует consistency.
Соответственно получается, что система AP.
По классификации PACELC: PA-EL (наиболее доступная),
также возможно PС-EL (согласованная со ставкой на доступность).
2) При сетевых сбоях, система может разделиться на 2 раздельных кластера.
Раз при сбоях система распадается на 2 раздельных кластера,
то у системы отсутствует partition tolerance.
Соответственно получается, что система CA.
По классификации PACELC: PС-EL (согласованная со ставкой на доступность) 
либо PA-EC (доступная со ставкой на согласованность).
3) Система может не прислать корректный ответ или сбросить соединение.
В системе, очевидно, отсутствует availability.
Соответственно получается, что система CP.
По классификации PACELC: PC-EC (наиболее согласованная),
также возможно PA-EC (доступная со ставкой на согласованность).
```

## Задача 3

Могут ли в одной системе сочетаться принципы BASE и ACID? Почему?

### Решение задачи 3
```
Принципы BASE и ACID не могут сочетаться в одной системе.
ACID обеспечивает согласованность системы, в то время как BASE фокусируется на высокой доступности данных.
ACID позволяет проектировать высоконадежные системы, BASE - высокопроизводительные.
Если у системы достаточно аппаратных ресурсов, то может сложиться впечатление, 
что в системе сочетаются принципы BASE и ACID (всё производительно и надежно), однако, если 
система начинает испытывать дефицит ресурсов, то проявится только один из принципов (либо BASE, либо ACID).
```

## Задача 4

Вам дали задачу написать системное решение, основой которого бы послужили:

- фиксация некоторых значений с временем жизни
- реакция на истечение таймаута

Вы слышали о key-value хранилище, которое имеет механизм [Pub/Sub](https://habr.com/ru/post/278237/). 
Что это за система? Какие минусы выбора данной системы?

### Решение задачи 4 (доработка в отношении минусов выбора системы)
```
Согласно материалам вебинара и приведенной статьи Key-value хранилищем с поддержкой механизма Pub/Sub 
является система Redis. Pub/sub — это механизм, который позволяет, с одной стороны, подписаться на канал 
и получать сообщения из него, с другой стороны — отправлять в этот канал сообщение, которое будет 
получено всеми подписчиками.
```
Минусами выбора такой системы будут следующие:

1) Самое серьезное ограничение Redis заключается в том, что объем данных, который может хранится на одном физическом сервере, ограничен объемом оперативной памяти на этом сервере. Была предпринята попытка обойти это ограничение за счет использования виртуальной памяти, но эта идея была [признана неудачной](https://redis.io/topics/virtual-memory). Таким образом, хранить в Redis много данных стоит недешево.

2) Redis обеспечивает только базовую безопасность на уровне экземпляра. Нет сегментации на пользователей или группы пользователей. Отсутствует контроль доступа. Доступ по общему паролю. [Пароль задается системным администратором в виде открытого текста внутри файла redis.conf.](https://redis.io/docs/manual/security/)

3) В отличие от автономных баз данных, кластеры Redis поддерживают только одну базу данных. Команда SELECT запрещена в кластерах Redis. [When using Redis Cluster, the SELECT command cannot be used, since Redis Cluster only supports database zero](https://redis.io/commands/select/) 

4) Уникальный экземпляр Redis не считается масштабируемым, так как работает только на одном ядре процессора в однопоточном режиме.
Возможно это является не недостатком, а особенностью, позволяющей запустить по одному процессу Redis на каждое ядро процессора.

5) В Redis нет языка запросов, однако, есть [команды](https://redis.io/commands/) и [скриптинг на языке LUA](https://redis.io/docs/manual/programmability/eval-intro/). Также нет поддержки реляционной алгебры. Нельзя отправлять специальные запросы. Возможно это также не является недостатком, однако, [считается](https://itlogia.ru/article/redis_dlya_programmistov), что из-за этого в некоторой степени теряется гибкость.


